# USB DummyLoad パルス駆動版 解説

## 適用する基板

[モバイルバッテリー用USBダミー負荷](https://shop.emergeplus.jp/usb-dummyload/)  
旧ファーム(定電流駆動版)は[こちら](https://gitlab.com/aogochi/usb_dummyload_static)

## はじめに

このファームに書き換えることでダミー負荷の駆動方法を定電流駆動からパルス駆動に変更できます。  
パルス駆動とすることで発熱が減少し、定電流駆動に比べ稼働時間が伸びます。

## パルス駆動デフォルト設定

負荷電流：150mA  
通電時間：１秒  
周期：1/60, 1/45, 1/30, 1/20, 1/15, 1/10, 1/5, 1/2の8パターン

## コンパイル済みバイナリ

/dist/default/production内、[USBload.X.production.hex](https://gitlab.com/aogochi/usb_dummyload/blob/master/dist/default/production/USBload.X.production.hex)

## 定電流駆動とパルス駆動を比較し

- 定電流駆動と比較し、自動シャットダウン解除の為の負荷電流を常時流さない分、平均電流が減少  
定電流の場合常時65mA消費→パルス駆動では150mA、1/10デューティ(平均15mA)の消費電流で連続稼働可能  

- 低消費電流  
  - 定電流駆動  
65mA  
  - パルス駆動  
平均15mA (150mA、1/10デューティ)
- 低発熱
  - 定電流駆動  
5V×65mA = 325mW  
  - パルス駆動  
5V×15mA = 75mW  

## プログラムについて

- 初期設定デューティ  
可変抵抗を左から右に回して 60秒, 45秒, 30秒, 20秒, 15秒, 10秒, 5秒, 2秒周期 の8パターンを設定しており  
駆動周期をモバイルバッテリーに合わせ変更可能。  
負荷電流に合わせてインジケーターLEDの照度が変化し、負荷電流を流していない時もインジケーターLEDがぼんやり点灯するので、  
負荷の動作タイミングとモバイルバッテリーの稼働状態の判別が可能。  

- 開発ツール  
MPLAB X IDE v5.05 & MPLAB XC8 Compiler v2.00  
使用マイコン：PIC16F1704

- プログラム設定変更  
  - 負荷電流を変更したい  
main.c内 `drive_mA` を変更。0～204mAの範囲で設定 (0.8mA step ※リファレンス電圧2.048Vの場合)  
  - デューティを変更したい  
main.c内 `table[8]` の値を変更。
  - 負荷のON時間を変更したい  
tmr6.c内`T6CON`,`PR6`を変更して`TMR6IF`のフラグ更新周期を変更する。  
MCC(MPLAB Code Configrator)を使うとTMR6の設定値を計算してくれるのでレジスタ設定値の計算が不要になります。  

## デメリット

標準の設定ではモバイルバッテリーの負荷判定アルゴリズムとの相性によってはシャットダウン無効化できない可能性があります。  
※手持ちのモバイルバッテリーに合わせたパラメーターを作成し再プログラムすることで対応可能。

## 稼働時間実測

|サンプル|定電流駆動|パルス駆動|
|:-|:-|:-|
|**参考値**<br>cheero<br>Canvas CHE-061<br>3.7V/3200mAh|負荷:4.5mAのみで連続稼働<br>**稼働時間：375.3h(15日15時間)**||
|ダイソー モバイルバッテリー<br>TDE0510-C3A<br>3.7V/3000mAh|ダミー負荷設定：65mA<br>負荷：4.5mA<br>**稼働時間：23.6h**|ダミー負荷設定：150mA 1/10デューティ(平均15mA)<br>負荷：4.5mA<br>**稼働時間：86.3h(3日+14時間)**<br>|
|POWERBANK<br>SW-MB06(01)<br>バッテリー電圧不明/10000mAh|ダミー負荷設定：104.8mA<br>(ファームを変更して設定)<br>負荷：4.5mA<br>**稼働時間：38.7h(1日14時間)**|ダミー負荷設定：150mA 1/45デューティ(平均3.3mA)<br>負荷4.5mA<br>**稼働時間：397.6h (16日+13時間)**|
|cheero<br>Power Plus2<br>バッテリー電圧不明/10400mAh|ダミー負荷設定：65mA<br>負荷：4.5mA<br>**稼働時間：94.7h(3日22時間)**|ダミー負荷設定：150mA 1/20デューティ(平均7.5mA)<br>負荷4.5mA<br>**稼働時間：214.7h (8日+22時間)**|

※自動シャットダウン解除できる負荷設定値、稼働時間等は同一機種でも個体差があります。  
　手持ちの実機で確認した数値を記載していますが、設定値・稼働時間について動作を保証するものではありません。